{"1": {"date": "5.11.2021", "title": "Wir haben da einen Rat \u2026", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Unser letztes Voting widmete sich der Frage, ob man den Frischlingen des ersten Semesters einiges erz\u00e4hlen k\u00f6nnte, wie sie es anpacken sollten, oder ob man sie einfach selbst ihren Weg finden lassen soll. 72,8 % (51 Stimmen) waren sich jedenfalls sicher, dass sie ein paar schlaue Ratschl\u00e4ge parat h\u00e4tten, 27,2 % (19 Stimmen) votierten f\u00fcr Zur\u00fcckhaltung. Nun ja, sehr viele sprach diese Abstimmung leider nicht an. Aber neugierig sind wir schon. Was k\u00f6nnten Sie denn den Erstsemestern mit auf den Weg geben? Einfach die Kommentarfunktion nutzen.</p><p>Und dann am neuen Voting teilnehmen.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n\n"}]}, "2": {"date": "30.9.2021", "title": "Was tun in den Ferien?", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Das letzte Voting zu den Sommerferien fiel in diese \u2013 und daher beteiligten sich nur relative wenige in den zwei Monaten. 30 Abstimmende (45 %) sahen in der Pandemie die Ferien noch wichtiger an als sonst, w\u00e4hrend 37 (55 %) den Eindruck hatten, gerade wegen der Pandemie auch in den Ferien \u201eauf die Tube\u201c dr\u00fccken zu m\u00fcssen, um Stoff nachzuholen.</p><p>Manchmal haben auch wir den Eindruck, dass in den vergangenen Monaten zwar die eine oder andere Option flachfiel, sich abzulenken oder zu entspannen. Aber f\u00fcr das Studium wurde diese zus\u00e4tzliche \u201eFreizeit\u201c vielleicht auch deshalb nicht genutzt, weil man sich einfach nicht gut f\u00fchlte: wegen der gesellschaftlichen Situation, wegen fehlender Kontakte, wegen ganz handfester Probleme. Die Psyche ist eben doch immer dabei.</p><p>Wir freuen uns \u00fcber einen Kommentar, was Ihre Motivlage f\u00fcr die Abstimmung war. Und nat\u00fcrlich Ihre Beteiligung auch am aktuellen Voting.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n\n"}]}, "3": {"date": "22.7.2021", "title": "Und nach der Pandemie?", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Seit gut zwei Monaten haben wir Sie gefragt, wie die Lehre nach der Pandemie aussehen sollte. Bislang beteiligten sich 276 an der Abstimmung. 57 % (157 Stimmen) w\u00fcnschen sich die \u201egute, alte\u201c Pr\u00e4senzlehre im H\u00f6rsaal zur\u00fcck, wobei etliche Studierende sie noch nicht einmal so richtig erlebt haben d\u00fcrften. Jedenfalls nicht den brechend vollen H\u00f6rsaal mit Studierenden auf den Fensterb\u00e4nken. Wenn RH nun von einer Stimmung wie im ausverkauften Westfalenstadion sprechen w\u00fcrde, dann w\u00e4re es vielleicht in aller Regel ein bisschen geflunkert. Dies mag auch der Grund daf\u00fcr sein, dass sich 43 % (119 Stimmen) f\u00fcr die Zukunft ganz pragmatisch frei verf\u00fcgbare Vorlesungsvideos w\u00fcnschten. Das reiche. Wir gehen davon aus, dass der Gewinn an Flexibilit\u00e4t der Grund f\u00fcr eine solche Wahl gewesen ist, m\u00f6glicherweise aber auch die Unzufriedenheit mit dem bisherigen Pr\u00e4senzformat.</p><p>Das k\u00f6nnen wir aus dieser Abstimmung nicht ablesen und daher setzen wir auf Ihre Erl\u00e4uterungen \u00fcber die Kommentarfunktion.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n\n"}]}, "4": {"date": "14.5.2021", "title": "Weitreichende Folgen?", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>In unserer seit einem Monat laufenden Befragung wollten wir wissen, ob Corona ggf. sogar Auswirkungen auf die Studienwahl an sich hat. Das hielt die Mehrheit dann doch f\u00fcr \u00fcbertrieben. 71 (65,1\u00a0%) wiesen dies zur\u00fcck. 38\u00a0(34,9\u00a0%) hingegen hat diese eigenartige Situation insoweit zum Gr\u00fcbeln gebracht.</p><p>Interessant w\u00e4re es nun zu erfahren, in welche Richtung dieses Gr\u00fcbeln geht: Dass das Jurastudium vielleicht doch nicht das Richtige ist? Dass es Alternativen zum Studium gibt? Dass die Pandemie andere vordringliche Herausforderungen schuf? Die Kommentarfunktion ist jedenfalls er\u00f6ffnet. Wir freuen uns auf Ihre Erl\u00e4uterungen. Und eine neue Abstimmung wartet auf Ihre Beteiligung.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n\n"}]}, "5": {"date": "15.4.2021", "title": "Digitale Semester", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>In unserer Befragung w\u00e4hrend der Semesterferien hatten wir die Studierenden seit dem 15.2. gefragt, wie sie das zweite digitale Corona-Semester, also das Wintersemester 2020/21, im Vergleich zum ersten digitalen Corona-Semester im Sommersemester 2020 einsch\u00e4tzen. Bislang beteiligten sich 147 Studierende, von denen nur 34 (23\u00a0%) das Folgesemester als \u201eimmerhin besser\u201c charakterisierten. 34\u00a0% (50) machten keine Unterschiede aus, was ja auch ein wenig frustrierend ist, weil das erste digitale Semester eilig aus dem Boden gestampft worden war. 43\u00a0% (63 Stimmen) hatten sogar den Eindruck, es sei noch schlechter gelaufen.</p><p>Das kann nat\u00fcrlich verschiedene Gr\u00fcnde haben: Vielleicht sind die Lehrenden nach anf\u00e4nglicher Euphorie im Wintersemester schon wieder lustlos geworden, vielleicht ging es aber auch den Studierenden so. Das lie\u00dfe nichts Gutes f\u00fcr das anstehende Sommersemester erahnen. Oder gibt es noch weitere Gr\u00fcnde f\u00fcr dieses doch eher \u00fcberraschende Voting? Wir sind auf Ihre Kommentare gespannt.</p><p>Auch wir am LSH haben uns weiterhin Gedanken \u00fcber die Digitalisierung der Lehre gemacht. <a href=\"/zdrw-2021\">Hier</a> finden Sie unsere Einsch\u00e4tzung in der Zeitschrift f\u00fcr Didaktik der Rechtswissenschaft.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n\n"}]}, "6": {"date": "15.2.2021", "title": "Voting zum \u00d6kozid", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Die letzte Abstimmung lief ehrlich gesagt recht lang: zwei Monate. Immerhin 237 haben sich bislang an ihr beteiligt. Und beachtliche 75,5 % (= 179) sprachen sich daf\u00fcr aus, im V\u00f6lkerstrafrecht einen neuen Straftatbestand f\u00fcr schwerste Umweltverbrechen zu verankern, der h\u00e4ufig \u00d6kozid genannt wird. 24,5 % (= 58) hegten dagegen die Bef\u00fcrchtung, dies werde auch nichts bringen.</p><p>RH hatte sich im Dezember in einem Vortrag auf dem Kongress des Bundesarbeitskreises kritischer Juragruppen mit diesem Thema auseinandergesetzt. Seine grunds\u00e4tzliche Strafrechtsskepsis, seine fehlende Fantasie, wie man einen solchen Straftatbestand von der Verwaltungsrechtsakzessoriet\u00e4t l\u00f6sen k\u00f6nne, und die doch ern\u00fcchternden Erfahrungen mit dem V\u00f6lkerstrafrecht selbst (Stichwort \u201eAfrika-Tribunal\u201c) lie\u00dfen ihn eher vor einer Strafbarkeitsausweitung zur\u00fcckschrecken.\u00a0<br/>Aber das Thema ist wieder deutlicher in den Fokus von RH ger\u00fcckt, vielleicht ist er zu mutlos gewesen. Und so wird sich im Sommersemester eine Gruppe von sicherlich hoch motivierten Studierenden dem Seminarthema \u201eFokus Umweltstrafrecht: Wann, wenn nicht jetzt? Oder doch lieber nicht?\u201c annehmen. Und nat\u00fcrlich ein weiteres Mal dem \u00d6kozid.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n\n"}]}, "7": {"date": "14.12.2020", "title": "Voting zur Pr\u00e4senzlehre", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Das Thema, in welcher Form in diesem Wintersemester die Lehre stattfinde sollte, begleitet uns schon seit Monaten. Es gibt Universit\u00e4ten in Deutschland, an denen das sog. Hybridformat noch praktiziert wird, Freiburg hingegen ist ganz auf die digitale Lehre ( <a href=\"/newsletter/ws-2020/Lehrstuhlnewsletter%20vom%2027.11.2020.pdf\">NL v. 27.11.2020</a> unter III.)\u00a0umgestiegen. Wir sind dar\u00fcber nicht gl\u00fccklich, aber wir wollten Ihre aktuelle Einsch\u00e4tzung erfragen. Seit dem 6. November l\u00e4uft unser Voting und bislang haben sich beachtliche 312 Personen hieran beteiligt und sich ein Kopf-an-Kopf-Rennen geliefert. 109 (35 %) wundern sich dar\u00fcber, warum man sich denn bem\u00fchen sollte, m\u00f6glichst bald wieder die Pr\u00e4senzlehre herzustellen. Digital sei sogar besser. Nahezu die gleiche Anzahl von Stimmen (34 %) scheint jedenfalls mit dem derzeitigen Zustand nicht unzufrieden zu sein. Digital sei vielleicht nicht besser, aber auch kein Grund zur Unruhe. 97 (31 %) unterst\u00fctzen hingegen die Bem\u00fchungen, m\u00f6glichst bald die Pr\u00e4senzlehre wiederherzustellen. Denn: \u201eDer derzeitige Zustand ist wirklich kaum auszuhalten.\u201c</p><p>Wir stellen aber fest: 70 % zeigen sich mehr oder weniger mit dem derzeitigen Format zufrieden. Das ist schon ein beachtlicher Anteil, der uns vielleicht zu denken geben sollte, was die G\u00fcte der \u201eguten alten\u201c Pr\u00e4senzlehre anbelangt. Vielleicht ist sie zwar alt, aber doch nicht so gut, wie man meinen k\u00f6nnte. Wir arbeiten gerade an einer Ver\u00f6ffentlichung zu diesem Thema. Und wir hoffen auf Erl\u00e4uterungen zu Ihrer Abstimmung \u00fcber die Kommentarfunktion.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n\n"}]}, "8": {"date": "6.11.2020", "title": "Auswertung: ProfessorInnen auf Twitter,Instagram & Co.", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Schon seit gut zwei Monaten l\u00e4uft unsere Umfrage zur Frage, was davon zu halten ist, wenn sich ProfessorInnen auf Twitter, Instagram &amp; Co. tummeln. H\u00f6chste Zeit also, sie einmal auszuwerten. Abgegeben wurden nur 129 Stimmen, vielleicht h\u00e4tte die Abstimmung auf Instagram erfolgen m\u00fcssen\u00a0\ud83d\ude42. Die gro\u00dfe Mehrzahl (90 = 70 %) zeigt sich ganz einverstanden damit, dass sich ihre LehrerInnen zumindest zum Teil der sozialen Medien bedienen. 8,5 % ist dies nicht bekannt (sie sind sicher anderweitig unterwegs), lediglich 28 (= 22 %) sind der \u00dcberzeugung, Wissenschaft und 280 Zeichen vertr\u00fcgen sich einfach nicht.</p><p>Vermutlich w\u00fcrde das viele der bei Twitter Agierenden nicht sonderlich scheren. Sie w\u00fcrden darauf verweisen, einfach im \u00f6ffentlichen Diskurs Flagge zeigen zu wollen, und sei es nur durch die \u00fcberaus beliebten Retweets.</p><p>Wenn es dabei weder um Narzissmus noch um offensichtlich f\u00fcr Aufmerksamkeit sorgendes Privates geht, soll es uns recht sein. Unser Verdacht bleibt, dass viele Tweets unserer Profession gerade nicht von der Sorge getragen sind, der Gesellschaft k\u00f6nnten wesentliche Einsichten verborgen bleiben.</p><p>Und wie steht es mit dem LSH selbst? Auch wir nehmen gerne am gesellschaftspolitischen Diskurs teil, setzen dabei aber noch immer auf den altmodischen (kurzen) Text bei den News und im Newsletter (Law &amp; Politics). Unsere Reichweite bleibt damit arg begrenzt, was wir aber mit Fassung tragen. Meist haben wir eh keine Weltneuheiten zu verk\u00fcnden.</p><p>Instagram dient uns allein als T\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr die Lehre oder eben unsere Meinungen. Auf Geschmacksverst\u00e4rker aus der Welt des Privaten verzichten wir. Aber vielleicht ist ein solches Vorgehen auch schon grenzwertig, sicher sind wir uns nicht.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n\n"}]}, "9": {"date": "27.8.2020", "title": "Auswertung: Corona und Strafvollzug", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Seit dem 7. Juli lief unsere Befragung zu dem weltweit zu beobachtenden Ph\u00e4nomen, wonach Corona die Gef\u00e4ngnisse auf der ganzen Welt teilweise geleert hat. Wir wollten von Ihnen wissen, ob die besondere Lage ein guter Anlass sein sollte, dar\u00fcber nachzudenken, ob dies nicht eine Dauerl\u00f6sung werden k\u00f6nnte. 45 (23 %) waren diese Meinung, w\u00e4hrend 37 (18 %) die entgegengesetzte Sichtweise vertraten, nach der eine Sonderkonstellation diese Grundsatzfrage nicht beeinflussen solle. Auch die \u00fcberwiegende Mehrheit dieser Umfrage, n\u00e4mlich 112 oder 58 %, pl\u00e4diert gegen eine zu gro\u00dfe Macht der gegenw\u00e4rtigen Notlage in vielen Gef\u00e4ngnissen der Welt. Denn in diesen s\u00e4\u00dfen nun einmal diejenigen, f\u00fcr die es keine Alternative gebe.</p><p>Sie ahnen es, dass dieses Umfrageergebnis RH schmerzt. Und dieser wundert sich ein wenig, warum \u00fcber viele Wochen alle drei Antwortm\u00f6glichkeiten sich nahezu die Waage hielten, dann aber \u201eauf einen Schlag\u201c die letztgenannte Variante davonschoss. Wir wollen nun nicht in die Falle tappen, dieses Voting f\u00fcr manipuliert und damit nichtig zu erkl\u00e4ren. Dieses Schreckensszenario wird f\u00fcr ein etwas wichtigeres k\u00fcnftiges Ereignis immer mal wieder an die Wand gemalt. Aber wir w\u00fcrden es schon ganz gerne mal wissen, was die Mehrheit zu dieser Sichtweise bewegt, wonach ein Gef\u00e4ngnis f\u00fcr die Inhaftierten alternativlos sei.</p><p>Die Welt ist jedenfalls noch nicht kollabiert, auch nachdem Tausende von ehemals Gefangenen in diesen Monaten auf freien Fu\u00df gesetzt wurden.</p><p>RH wird also im WS noch einmal einen Versuch starten, die Institution der Gef\u00e4ngnisse in einem Tacheles-Vortrag zu hinterfragen. Aber er stellt sich auch gerne den Kommentaren zu diesem Voting.</p><p>Und die neue Umfrage steht nat\u00fcrlich auch schon f\u00fcr Sie bereit.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n\n"}]}, "10": {"date": "7.7.2020", "title": "Auswertung: Befragung Video\u00fcberwachung", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Knapp 200 haben sich im letzten Monat an unserer Umfrage zur Video\u00fcberwachung beteiligt. Das Ergebnis fiel eindeutig aus: 137 (69 %) votierten daf\u00fcr, dass die derzeit aufgrund fehlender \u201eVerbrecher\u201c noch nicht \u201escharf gestellten\u201c Videokameras gleich dauerhaft abgestellt bleiben k\u00f6nnten. 62 (31 %) wiederum rechnen damit, dass sie nach der Corona-Pandemie schon wieder relevant werden. Was sie dann bewirken sollen und auch k\u00f6nnen, ist freilich eine andere Frage, mit der wir uns schon h\u00e4ufig befasst haben. Die empirische Sozialforschung gelangt dabei zu dem Ergebnis, dass alle drei propagierten Ziele (Abschreckung; St\u00e4rkung des Sicherheitsgef\u00fchls; Verbesserung der Aufkl\u00e4rung) durch die Video\u00fcberwachung nicht eingel\u00f6st werden.</p><p>Auch in der Evaluation durch das FIFAS (Freiburger Institut f\u00fcr angewandte Sozialwissenschaft) war die Begeisterung zur Video\u00fcberwachung \u00fcbrigens ziemlich <a href=\"/sipa-evaluation\">m\u00e4\u00dfig</a> .</p><p>Und nun: Wie steht es mit unserer Juli-Frage?</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n\n"}]}, "11": {"date": "3.6.2020", "title": "Lust auf digitales Semester?", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Wir hatten Sie seit dem 29. April gefragt, wie denn Ihre Gem\u00fctslage im Hinblick auf das damals anstehende digitale Sommersemester ist. Mittlerweile haben sich 263 an dieser Abstimmung beteiligt. Und auch wenn die Skepsis zu Beginn der Umfrage noch deutlich gr\u00f6\u00dfer war, \u00fcberwiegt noch immer die Gruppe, die genervt ist (135 Stimmen = 51,3 %). Aber 115 (= 43,7 %) sind auch positiv gestimmt und freuen sich auf bzw. \u00fcber etwas Neues.</p><p>Wir wollen gegen Ende dieses digitalen Semesters einmal genauer von Ihnen erfahren, wie Sie die digitale Lehre erlebt haben. Was Sie nun wirklich nervte und was Sie erfreute. Vielleicht gelangen wir hier zu neuen Erkenntnissen, die auch f\u00fcr die k\u00fcnftige Lehre von Bedeutung sein k\u00f6nnte. Denn im Moment haben wir ein wenig die Sorge, dass es f\u00fcr Schulen und Universit\u00e4ten trotz allen Aktionismus ein <a href=\"/nl-2020-05-29\">verlorenes Jahr</a> [IV.] werden k\u00f6nnte. Weil eben auf Sicht gefahren wird, um jederzeit stoppen zu k\u00f6nnen. Kein gutes Motto f\u00fcr einen Aufbruch.</p><p>Wie w\u00e4re es nun erst einmal mit Ihrer Stimme bei unserer neuen Abstimmung?</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n\n"}]}, "12": {"date": "29.04.2020", "title": "Rolle der Rechtswissenschaft in der Corona-Pandemie", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Wir haben Sie zur derzeitigen Rolle der Rechtswissenschaft befragt. Sonderlich interessiert hat Sie diese Umfrage nicht \ud83d\ude00: In knapp einem Monat wurden 147 Stimmen abgegeben. 25 Stimmen (17 %) waren der \u00dcberzeugung, dass das Recht nicht in besonderer Weise in dieser Krisensituation gefordert ist. Machen eh alles die Virologinnen und Virologen. Knapp 30 % (42 Stimmen) sahen die Stunde derer gekommen, die nach wie vor f\u00fcr die Freiheit der Person eintreten, w\u00e4hrend die doppelte Zahl (80 = 54 %) daf\u00fcr votierte, dass auch von der Rechtswissenschaft nun ein flexibler Beitrag verlangt werden m\u00fcsse, um eine globale Bedrohung meistern zu k\u00f6nnen.</p><p>Sie ahnen es vermutlich, dass wir f\u00fcr die freiheitsrechtliche Perspektive votiert h\u00e4tten. Wir thematisieren dies immer wieder in den News und dem Newsletter, zuletzt in den Beitr\u00e4gen <a href=\"/archiv/2020/4/27/aufwachen/\">\u201eAufwachen\u201c</a> und <a href=\"/archiv/2020/4/1/kriegsrhetorik/\">\u201eKriegsrhetorik und wahre Feinde\u201c</a> .</p><p>Als wenn wir es geahnt h\u00e4tten: Gerade die Umschreibung mit dem flexiblen Beitrag hat nunmehr Konjunktur, etwa bei der Corona-App. Hier r\u00e4t der CDU-Gesundheitspolitiker Tino Sorge beispielsweise <a href=\"https://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/corona-app-jens-spahn-soll-sich-fuer-umstrittenes-pepp-pt-modell-entschieden-haben-a-25bcd0ce-0150-4d5d-b308-67395b767e5a\">dazu</a> , in der Abw\u00e4gung der Rechtsg\u00fcter \u201epragmatischer\u201c zu werden.</p><p>In der <a href=\"https://www.badische-zeitung.de/in-der-debatte-ueber-die-corona-app-wurde-dem-rechtsstaat-zuwenig-vertrauen-geschenkt\">Badischen Zeitung</a> [Registrierung erforderlich] wird dar\u00fcber gejammert, man vertraue bei dem Rechtsstaat zu wenig bei der Corona-App. Was f\u00fcr eine erschreckend naive Perspektive, die alle empirischen Erkenntnisse aus der Vergangenheit in den Wind schl\u00e4gt, wie mit dem Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung regelm\u00e4\u00dfig umgegangen wird.</p><p>Wir wollen nicht pragmatisch werden, sondern durchaus dogmatisch bleiben. Vielleicht schaffen wir es in den n\u00e4chsten Wochen, noch den einen oder anderen bzw. die eine oder andere auf unsere Seite zu ziehen. Zu unserer Freude wird die Justiz in letzter Zeit durchaus auch ein wenig aktiver, wenn es um die Bewertung der vielfach kurzer Hand und bedenkenlos eingeschr\u00e4nkten Freiheitsrechte geht.</p><p>Zun\u00e4chst aber laden wir Sie zu unserer neuen Abstimmung zur Lehre im Sommersemester und Ihre Vorfreude hierauf ein.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n\n"}]}, "13": {"date": "30.03.2020", "title": "Umfrage zur Hausarbeit im Jurastudium", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>An der Umfrage zur Einsch\u00e4tzung des Wertes der Hausarbeiten im Jurastudium haben sich in der bisherigen relativ kurzen Laufzeit ziemlich viele (226) beteiligt, bis alles von wichtigeren Ereignissen \u00fcberrollt wurde, die auch auf die Hausarbeit Einfluss nehmen. Bis zum heutigen Tag rangieren die beiden Antwortvarianten \u201everbrennen nur Zeit, im Examen sind nur Klausuren gefragt\u201c (90 Stimmen) und \u201elassen einem ausnahmsweise mal Zeit, Herausforderungen in Ruhe zu durchdenken und zu l\u00f6sen\u201c (88 Stimmen) Kopf an Kopf. 48 sehen es ein wenig leidenschaftsloser: \u201eHausarbeiten geh\u00f6ren halt dazu. Isso.\u201c</p><p>F\u00fcr diejenigen, die sich \u00fcber die verlorene Zeit f\u00fcr Hausarbeiten \u00e4rgern, vielleicht ein kleiner Trost aus unserer Sicht: Abgesehen davon, dass die Sie erwartende Berufswelt eher und gl\u00fccklicherweise in aller Regel Anforderungen wie die einer Hausarbeit an Sie stellen wird, sind wir davon \u00fcberzeugt, dass eine in der Hausarbeit erw\u00fcnschte Durchdringung von Streitst\u00e4nden auch f\u00fcr die Klausuren exemplarisch in besonderer Weise \u00fcbt. Denn hierin unterscheiden sich Hausarbeiten \u00a0und Klausuren nicht qualitativ, sondern nur hinsichtlich des Umfangs und der Tiefe.</p><p>Wir wollen in unserer neuen Abstimmung nicht auf m\u00f6glicherweise dringend notwendige Reformen in der Lehre eingehen. Dazu haben wir Sie in unserer noch laufenden Befragung (schon teilgenommen?) um Ihre Sichtweise gebeten und werden wir nat\u00fcrlich ab n\u00e4chster Woche intensiv informieren. Vielmehr geht es uns um die Frage der Relevanz des Rechts in einer solchen Krise.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n\n"}]}, "14": {"date": "18.02.2020", "title": "Freiburg bleibt unexzellent \u2013 Wie bitter ist das denn?", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Dies fragten wir Sie \u2013 und eine beachtliche Zahl von 722 beteiligten sich bislang an der Abstimmung. Wir wissen nicht ganz genau, welchen Einfluss die dezidierte Haltung von RH zu dieser Frage auf eine solche Befragung hat. \u201eSelbstverst\u00e4ndlich keine!\u201c antworten Sie. F\u00fcr diesen Fall k\u00f6nnte RH zwar f\u00fcr sich positiv verbuchen, dass die Quote derer, die gerne an einer Exzellenzuniversit\u00e4t studieren w\u00fcrden, von anfangs satten 70 % auf nunmehr 56,6 % (409 Stimmen) gesunken ist. Aber das ist immerhin noch die absolute Mehrheit. Lediglich 83 (= 11,5 %) waren der Ansicht, dass die Lehre bei einem Exzellenzstatus vielleicht sogar Schaden genommen h\u00e4tte. Ein knappes Drittel der Abstimmenden ist das alles ziemlich egal.</p><p>Wir m\u00f6chten noch einmal den Frustrierten Mut zusprechen. Nach allen Erkenntnissen ist der Exzellenzstatus tats\u00e4chlich mit einer weiteren Verschiebung des Fokus hin zur Forschung verbunden. Und das bedeutet auch, dass man in der Lehre die Forschenden h\u00e4ufig gar nicht zu Gesicht bekommt. Denn sie haben eben vermehrt Forschungssemester. Die unaufgeregte sog. Grundversorgung der Universit\u00e4ten ist eh schon ein Problem, die die Exzellenzinitiative nicht sonderlich schert und sogar weiter marginalisiert. Marginalisiert werden \u00fcbrigens auch die Universit\u00e4ten, die nicht im Rampenlicht stehen, auch wenn sie in der Lehre in aller Regel mindestens auf einer Stufe mit den sog. Top-Adressen stehen. F\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs hat der Exzellenzstatus \u00fcbrigens in gleicher Weise eine eher ambivalente Wirkung, weil sich zwar die Zahl der befristeten Stellen vermehrt, nicht aber die Hoffnung auf eine Zukunft an der Universit\u00e4t.</p><p>Nicht verschweigen wollen wir die Bem\u00fchungen der Universit\u00e4t Freiburg, ohne Titel wenigstens faktisch im \u201eKonzert der Gro\u00dfen\u201c <a href=\"/archiv/2019/7/22/exzellenz-niederlage/\">mitzuspielen</a> . Die damit verbundenen Mittelumschichtungen (aus einem vergleichsweise kleinen Topf) sollten den Studierenden Grund zur Sorge sein.</p><p>Dass nunmehr flugs auch noch diese Studierenden von der Universit\u00e4tsleitung <a href=\"/archiv/2019/10/30/exzellenz-tafelsilber/\">vereinnahmt</a> wurden, um f\u00fcr eine bessere Finanzierung der Universit\u00e4ten zu k\u00e4mpfen, hat schon Chuzpe. Bei der Exzellenzinitiative waren sie allenfalls ein Feigenblatt.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n\n"}, {"type": "text + image", "image": "/archiv/thumb_archiv.jpg", "text": "<p>Vgl. zur Exzellenz als Produkt der Zuschreibung unseren <a href=\"/newsletter/sos-2013/Lehrstuhlnewsletter vom 24.05.2013.pdf\">NL vom 24.5.2013</a> (S. 10 f.).</p>"}, {"type": "text + image", "image": "exzellenzkritik.png", "text": "<p> <a href=\"http://exzellenzkritik.wordpress.com/2016/04/27/petition-exzellenzkritik/\">F\u00fcr gute Forschung und Lehre - Argumente gegen die Exzellenzinitiative</a> \u00a0auf dem Blog Exzellenzkritik</p>"}]}, "15": {"date": "31.07.2019", "title": "Abstimmung: Anlasslose Personenkontrolle", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Das Ergebnis der Abstimmung zu einer anlasslosen polizeilichen Personenkontrolle mit einer Durchsuchung an einem Montagvormittag vor dem Stadttheater fiel eindeutig aus: 2/3 der Abstimmenden (309 Stimmen) sehen hierin einen zweifelsfreien Eingriff in ihre Freiheit, w\u00e4hrend 1/3 (157 Stimmen) zumindest keinen Schaden f\u00fcr die Sicherheit mit dieser Ma\u00dfnahme damit verkn\u00fcpfen. Anders ausgedr\u00fcckt: Schadet jedenfalls nicht.</p><p>Mit diesem Spanungsverh\u00e4ltnis zwischen vorgeblichem Sicherheitsgewinn und definitivem Freiheitsverlust haben sich schon viele befasst, in diesem konkreten Fall auch das <a href=\"https://www.badische-zeitung.de/freiburg/polizeikontrolle-in-freiburger-bertoldstrasse-war-rechtswidrig--170554622.html\">Verwaltungsgericht</a> . W\u00e4hrend RH noch in der Verhandlung versucht hatte, die Konstruktion von gef\u00e4hrlichen Orten als solche <a href=\"/nl-2019-04-26\">in Frage</a> zu stellen, die aber notwendig sind, um anlasslos zu kontrollieren, begn\u00fcgte sich das Verwaltungsgericht ganz effizient damit, jedenfalls an einem Montagvormittag neben dem Stadttheater keinen gef\u00e4hrlichen Ort zu erkennen, womit die Kontrolle leider rechtswidrig war.</p><p>Aber aus der Sicht der Polizei besteht Hoffnung: Wenn sich die neuen Pl\u00e4ne der Koalition f\u00fcr eine weitere Versch\u00e4rfung des Polizeigesetz realisieren, soll in einem 30 Kilometer breiten Korridor entlang der Grenze die <a href=\"https://www.heise.de/tp/features/Onlinedurchsuchung-auf-blossen-Verdacht-4287277.html\">Schleierfahndung</a> erm\u00f6glicht werden. Und pl\u00f6tzlich k\u00f6nnte man in ganz Freiburg verdachtsunabh\u00e4ngig 24 Stunden am Tag kontrollieren.</p><p>F\u00fcr uns kein Grund zur Hoffnung, sondern eher Anlass, die Freiheitsrechte der B\u00fcrgerInnen hartn\u00e4ckig zur Sprache zu bringen, wenn sie schon mit F\u00fc\u00dfen getreten werden.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n\n"}]}, "16": {"date": "08.04.2019", "title": "Studierende wollen nicht unterhalten werden?", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Schon seit l\u00e4ngerer Zeit haben wir Sie um Ihre Meinung zu einer empirischen <a href=\"https://www.sueddeutsche.de/bildung/studium-professoren-studenten-1.4186452\">Studie</a> gebeten, wonach Studierende gar nicht unterhalten werden wollen. Nur ein Viertel von Ihnen (= 125 Votings) teilt dieses Ergebnis, w\u00e4hrend 75 % (= 366 Votings) es anders sehen und Humor bzw. variable Lernmethoden als motivierend empfinden.</p><p>Wir teilen die Meinung der ganz \u00fcberwiegenden Mehrheit, konzedieren aber nat\u00fcrlich gerne, dass Witz &amp; Lehrmix nicht jedem in die Wiege gelegt sind und bereichsweise der pr\u00e4zisen Vorbereitung bzw. der genauen Dosierung bed\u00fcrfen.</p><p>In einem Newsletterbeitrag ( <a href=\"/nl-2018-11-16\">NL vom 16.11.2018</a> , IV.) haben auch wir mit der Studie gerungen: Vielleicht waren die beiden gr\u00f6\u00dften Gruppen der Befragten, Studierende aus der Betriebswirtschaftslehre (31,7 Prozent) sowie der ber\u00fcchtigten MINT-F\u00e4cher (26,2 Prozent), also Mathematik, Informatik, Naturwissenschaft und Technik, \u201eschuld\u201c an diesem Ergebnis, vielleicht wussten sie schlicht nicht, was ihnen langfristig auch notentechnisch mehr bringt. Auch diese Korrelationen w\u00e4ren im Einzelnen durchzurechnen.</p><p>Und RH verwies darauf, dass gute Lehre auch von einem entsprechend motivierten Lehrenden abh\u00e4ngig sei. Er brauche beispielsweise die Herausforderung des Ungewissen, das zeitweilig Leichte, um auch sich selbst zu entlasten, und das im Einzelnen nicht Prognostizierbare, das in herausfordernde Gefilde \u00fcberleite.</p><p>Nutzen Sie unsere Kommentarfunktion, um uns auf die Spr\u00fcnge zu helfen, wobei wir empirisch wissen: Darauf haben Sie keine Lust :-).</p><p>Oder beteiligen Sie sich zumindest an unserer neuen Abstimmung. Ein Klick, das geht, wa!</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n"}]}, "17": {"date": "15.11.2018", "title": "Voting zu einem Handyverbot an Universit\u00e4ten", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Ausgehend von einem <a href=\"http://www.spiegel.de/lebenundlernen/uni/uni-ein-professor-erzaehlt-warum-er-laptops-und-handys-im-hoersaal-verbietet-a-1224605.html\">Spiegel-Interview</a> mit dem Rechtshistoriker Milos Vec hatten wir an Sie die Frage gerichtet, ob Sie dessen Meinung teilen, ein so bezeichnete No-Screen-Policy sei f\u00fcr Lernende und Lehrende in gleicher Weise ein Gewinn.</p><p>Das Ergebnis war eindeutig: Von 338\u00a0Abstimmenden (15.11.2018) sprachen sich 72,5\u00a0% (=\u00a0245\u00a0Stimmen) dagegen aus, weil sie die Universit\u00e4t als einen Ort des selbstbestimmten Lernens interpretierten. Ein solcher m\u00fcsse ihnen auch die Freiheit lassen, ohne Anordnungen Dritter dar\u00fcber zu entscheiden, ob sie allein dem Vortragenden folgen, nebenher chatten oder sogar in ein Computerspiel vertieft sind.</p><p>27,5\u00a0% (=\u00a093\u00a0Stimmen) wiederum teilten die Ansicht von Milos Vec und pl\u00e4dierten daf\u00fcr, die Sinne zu sch\u00e4rfen und Ablenkungen zu vermeiden.</p><p>Auch wir haben zu dieser Frage in einem <a href=\"/newsletter/sos-2018/Lehrstuhlnewsletter%20vom%2028.09.2018.pdf\">Newsletterbeitrag</a> (S. 7) hierzu Stellung bezogen und sind auf Ihre Kommentare gespannt.</p><p>Aber zuvor laden wir Sie dazu ein, auch bei unserem neuen Voting Stellung zu beziehen.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n\n"}]}, "18": {"date": "12.09.2018", "title": "Voting zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des Jugendstrafrechts", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Julian Sigmund ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Mit einer ann\u00e4hernden Zwei-Drittel-Mehrheit von 64,4 % bei insgesamt 146\u00a0Beteiligungen\u00a0sprachen sich die Teilnehmerinnen und Teilnehmer der j\u00fcngsten Umfrage gegen eine politische Absichtserkl\u00e4rung aus, auf\u00a0Straftaten von Heranwachsenden (18-21 Jahre) k\u00fcnftig grunds\u00e4tzlich das Erwachsenenstrafrecht anzuwenden. Gegenw\u00e4rtig nimmt die in ihren Voraussetzungen nicht unkomplizierte Norm des \u00a7 105 Abs. 1 JGG eine Weichenstellung vor, die bei einer vorliegenden pers\u00f6nlichen Reifeverz\u00f6gerung\u00a0des T\u00e4ters bzw. einer sich als typische Jugendverfehlung darstellenden Tat den Weg ins Jugendstrafrecht\u00a0weist.</p><p>Wenngleich noch keine einheitlichen und unumstrittenen Kriterienkataloge existieren, um die Voraussetzungen nachzuweisen, sieht die gerichtliche Praxis sie in der Mehrheit der F\u00e4lle als gegeben an und verurteilt Heranwachsende\u00a0zu 60 % nach Jugendstrafrecht, wobei die Quote bei den quantitativ selteneren schweren Delikten wie Raub und r\u00e4uberischer Erpressung gar 90 % betr\u00e4gt. In den Augen der s\u00fcddeutschen Justizminister Guido Wolf (Baden-W\u00fcrttemberg) und Winfried Bausback (Bayern) aufgrund des umfangreichen Rechte- und Pflichtenkreis eines Vollj\u00e4hrigen <a href=\"http://www.strafrecht-online.org/jugendstrafrecht\">ein untragbares Missverh\u00e4ltnis</a> , das durch eine Neufassung des \u00a7 105 Abs. 1 JGG zu korrigieren sei.</p><p>Nahezu s\u00e4mtliche wissenschaftlichen Erkenntnisse widersprechen allerdings ihrem an starre Altersgrenzen gebundenen Verst\u00e4ndnis von strafrechtlicher Verantwortlichkeit. Die Kriminologie weist auch die Delinquenz von Heranwachsenden in ihrer Gesamtheit als \u00fcberwiegend bagatellartig und episodenhaft aus und warnt unter dem Schlagwort der sekund\u00e4ren Devianz (hierzu\u00a0<em>Lemert</em>, Der Begriff der sekund\u00e4ren Devianz, in: Klimke/Legnaro (Hrsg.), Kriminologische Grundlagentexte, 2016, S. 125 ff.) vor Kriminalisierungsprozessen. Neurologisch lassen sich in den f\u00fcr Impulskontrolle verantwortlichen Hirnarealen noch bis ins 24. Lebensjahr Entwicklungen feststellen. Und Entwicklungspsychologie und Soziologie beschreiben den Lebensabschnitt rund um das 18. Lebensjahr aufgrund von ersten Berufserfahrungen, Ortswechseln und Losl\u00f6sungsprozessen als besonders sensible Phase der Identit\u00e4tsbildung.</p><p>All das unterstreicht die Bedeutung individuell ausgerichteter strafrechtlicher Reaktionen auf die Delinquenz von Heranwachsenden und spricht daf\u00fcr, das Zeitfenster f\u00fcr einen m\u00f6glichen R\u00fcckgriff auf das differenziertere Sanktionssystem des Jugendstrafrechts mindestens bis zum 21. Lebensjahr offen zu halten. Wir reihen uns daher in die Mehrheit der Abstimmenden ein, fordern allerdings auch, die normativen Vorgaben des \u00a7 105 Abs. 1 JGG mittels transparenter und forschungsbasierter Kriterien operationalisierbar zu gestalten, um die teilweise betr\u00e4chtlichen Unterschiede in der Anwendung zwischen den Bundesl\u00e4ndern zu reduzieren.</p><p><!--EndFragment-->Warum haben Sie in die eine oder andere Richtung gestimmt? Nutzen Sie unsere Kommentarfunktion.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n"}]}, "19": {"date": "16.07.2018", "title": "Voting zum Standing des Whistleblowers", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p class=\"MsoNormal\"><span>Unser letztes Voting zum Image des Whistleblowers lief l\u00e4ngere Zeit, was aber vielleicht auch der Relevanz und Brisanz dieser Frage angemessen ist. Bis heute beteiligten sich 526 an der Abstimmung, von denen knapp 3/4 (72,4 %) der Ansicht waren, der Wistleblower bringe als Insider Missst\u00e4nde ans Tagesicht und sei daher als \u201eRetter\u201c zu klassifizieren. 145 (= 27,6 %) gelangten zu dem entgegengesetzten Ergebnis, der Whistleblower sei eher ein \u201eVerr\u00e4ter\u201c, schon im Hort habe man Verpetzen als suspekt empfunden.</span></p><p class=\"MsoNormal\"><span>Das sind nat\u00fcrlich (in diesem Rahmen notwendigerweise) extreme Verk\u00fcrzungen. RH pl\u00e4diert daf\u00fcr, zwischen systemstabilisierenden und systemdestabilisierenden Whistleblowern zu unterscheiden.</span></p><p>Die ungebrochene Liebe gilt den systemstabilisierenden Whistleblowern, denen die ehrenvolle Aufgabe zukommt, Abweichungen vom vorgegebenen und gelebten System zur Sprache zu bringen. Assoziationen zu Denunzianten und Spitzeln, die in Deutschland \u00fcber ber\u00fcchtigte Vorg\u00e4nger verf\u00fcgen, sind in unseren Augen keineswegs zuf\u00e4llig. Die Politik hindert dies nicht daran, sie als ehrenwerte K\u00e4mpfer gegen Kartelle und Korruption herauszustellen. Und doch stabilisieren sie lediglich die neoliberale Wirtschaftsordnung, wie sozio\u00f6konomische Studien zeigen. Objektiv gesehen sind dies keine beeindruckenden Referenzen. Jedes Mittel der Herrschaftssicherung wird aber eben gerne ergriffen und als wertvoller Dienst f\u00fcr die Gesellschaft verbr\u00e4mt.</p><p>Das also sind die Guten, die unsere ganze Zuneigung verdienen. Den B\u00f6sen wiederum, den systemdestabilisierenden Whistleblowern, geht es allein um das Aufdecken von Verhaltensweisen, die das System betreibt und die gemeinhin nicht als angemessen angesehen werden.</p><p>Chelsea (ehemals Bradley) Manning oder Edward Snowden sind f\u00fcr diese zweite Gruppe als Beispiele zu nennen. Wenn derartige Whistleblower unter Inkaufnahme eigener gravierender Nachteile vom System gedeckte h\u00e4ufig eklatante Menschenrechtsverletzungen offenlegen, haben sie in aller Regel verst\u00e4ndlicherweise bei den Herrschenden nicht die besten Karten.</p><p>Vor diesem Hintergrund hat RH zwar Sympathie mit der zweiten Gruppe von Whistleblowern, kann den systemstabilisierenden Whistleblowern aber nicht die gleiche Begeisterung entgegenbringen.</p><p>N\u00e4heres: Roland Hefendehl, Der ungebremste H\u00f6henflug des Whistleblowers, Neue Kriminalpolitik 4/2015, 359 - 374.</p><p><!--EndFragment-->Warum haben Sie in die eine oder andere Richtung gestimmt? Nutzen Sie unsere Kommentarfunktion.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n"}]}, "20": {"date": "07.02.2018", "title": "Voting zur Lehrprofessur", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Die Umfrage zur Sinnhaftigkeit einer sich allein auf die Lehre konzentrierten Professur verlief \u00fcber viele Wochen hinweg Kopf an Kopf. Skeptiker verwiesen auf das Humboldtsche Ideal der Einheit von Forschung und Lehre, w\u00e4hrend die Gegenansicht positive Assoziationen mit einer derartigen Fokussierung verkn\u00fcpfte. Denn bestimmte Menschen sind einfach bessere Lehrerinnen und Lehrer als andere, m\u00f6gen sie auch jeweils in gleicher Weise kluge K\u00f6pfe sein.</p><p>Derzeit votiert denn auch eine leichte Mehrheit (217\u00a0Stimmen und somit 55\u00a0Prozent) f\u00fcr die Legitimit\u00e4t einer derartigen Lehrprofessur, w\u00e4hrend 176 und damit 45\u00a0% skeptisch bleiben.</p><p>Ob es wirklich ein Argument ist, dass in der Lehre doch auch gerade die neueste Forschung zu pr\u00e4sentieren sei, womit der Forscher gleichsam an der Quelle sitze, erscheint mir nicht ausgemacht. Denn gute Lehre zeichnet sich in erster Linie durch die Vermittlung grundlegender Techniken und Denkweisen aus, die nur in seltenen F\u00e4llen am Beispiel sog. Spitzenforschung erfolgt.</p><p>Aber vielleicht ist der vielseitig Interessierte voller Feuer, w\u00e4hrend der best\u00e4ndig im Hamsterrad kreisende reine Hochschullehrer schnell erm\u00fcdet und im Anschluss langweilt. Kann sein, muss aber nicht. Manche bleiben von der ersten bis zur letzten Sekunde begeisternd, w\u00e4hrend der Tausendsassa nur Chaos verbreitet.</p><p>Nur: Solange die Lehre das Image eines eher l\u00e4stigen \u00dcbels nicht loswird, sollte man den begeisterten Lehrenden den Rat geben, sich zum Selbstschutz und aus Selbstachtung zus\u00e4tzlich das Feigenblatt eines Forschers zuzulegen. Denn das geht weit einfacher als der umgekehrte Weg vom Forscher zum guten Lehrenden. Er wird ohnehin nicht beschritten.</p><p>Warum haben Sie in die eine oder andere Richtung gestimmt? Nutzen Sie unsere Kommentarfunktion.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n"}]}, "21": {"date": "18.10.2017", "title": "Voting \u2013 Politisches Mandat der Verfassten Studierendenschaft", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Jakob Bach ", "author_link": "/personen/jakob.bach/"}, "text": "<p>\u00dcber zweieinhalb Monate haben wir Sie in unserem Voting zum politischen Mandat der Verfassten Studierendenschaft (VS) befragt, dessen Abschaffung die baden-w\u00fcrttembergische Landesregierung nun \u2013 gerade einmal f\u00fcnf Jahre nach Wiedereinf\u00fchrung der VS \u2013 plant.</p><p>Fangen wir mit dem aus unserer Sicht Positiven an: Von den 235 Personen, die sich bis zum heutigen Tag an der Abstimmung beteiligten, wussten gerade einmal 27 (11,5 %) nicht, worum es \u00fcberhaupt geht. Wir gehen zuversichtlich davon aus, dass sich die Mehrzahl bereits im <a href=\"/nl-2017-09-08\">NL vom 8.9.2017</a> \u00fcber die Thematik informierte.</p><p>Um aber auch Sie, liebe Newsletter-NichtleserInnen, mitzunehmen: Nachdem die Studierendenvertretungen in Baden-W\u00fcrttemberg 35 Jahre lang \u201emundtot\u201c waren, f\u00fchrte die gr\u00fcn-rote Landesregierung unter der gr\u00fcnen Bildungsministerin Theresia Bauer im Jahr 2012 die Verfasste Studierendenschaft wieder ein. Die Studierenden erhielten wieder ein politisches Mandat, das \u00fcber rein hochschulpolitische Belange hinausging. Nun, f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter, will dieselbe Bildungsministerin auf Dr\u00e4ngen des schwarzen Koalitionspartners das Landeshochschulgesetz reformieren und den Studierenden ihr politisches Mandat entziehen.</p><p>Leider scheint die (absolute) Mehrheit der AbstimmungsteilnehmerInnen diesen Vorsto\u00df zu begr\u00fc\u00dfen: 134 (57,0 %) sehen nicht ein, warum \u00fcber \"Zwangsgeb\u00fchren\" der Studierenden Fahrten zu Demonstrationen auf dem G20-Gipfel finanziert werden. 74 (31,5 %) sind hingegen der Meinung, dass die F\u00f6rderung auch einer politischen Streit- und Diskussionskultur bei den Studierenden f\u00fcr eine Gesellschaft gerade heute unabdingbar ist.</p><p>Nat\u00fcrlich fehlt den Fahrten zu Demonstrationen gegen den G20-Gipfel der hochschulpolitische Konnex. Und nat\u00fcrlich handelt es sich nicht bei allen Studierenden um G20-GegnerInnen. Machte man aber einen hochschulpolitischen Bezug zur Grundvoraussetzung, offenbart dies ein verk\u00fcrztes Verst\u00e4ndnis studentischer Interessenvertretung. Diese ersch\u00f6pft sich nicht in Serviceangeboten und \u00c4u\u00dferungen zu hochschulinternen Themen, sondern sollte auch \u00fcber die Hochschule hinaus in die Gesellschaft hineinwirken k\u00f6nnen. Dies zeigt sich exemplarisch an Themen wie der Wohnungsnot an vielen Hochschulstandorten.</p><p>Auch wenn wir daher mit dem Ergebnis der Abstimmung mal wieder (vgl. bereits die <a href=\"/archiv/2017/07/31/videoueberwachung/\">vorherige Abstimmung</a> ) nicht konform gehen, freuen wir uns \u00fcber die vergleichsweise hohe Beteiligung: Bis zum 2. November kann der Gesetzentwurf \u00fcbrigens \u00fcber das <a href=\"https://beteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de/de/mitmachen/lp-16/hochschulrechtweiterentwicklung/\">Beteiligungsportal</a> des Landes kommentiert werden \u2013 ein Angebot, das weitaus weniger genutzt wird. Wie w\u00e4re es? Ferner: Schauen Sie auf unsere neue Abstimmung, bei der wir wieder gespannt sind.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n"}]}, "22": {"date": "31.07.2017", "title": "Voting \u2013 Video\u00fcberwachung an Kriminalit\u00e4tsbrennpunkten", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Wir hatten Sie nach Ihrer Einstellung zur \u00fcber das PolG nun erm\u00f6glichten Video\u00fcberwachung an Kriminalit\u00e4tsbrennpunkten befragt. 405 haben sich bislang an der Abstimmung beteiligt. 177 und damit knapp 44 % sehen darin ein taugliches Mittel zur Aufkl\u00e4rung von Straftaten. 130 (32 %) legten das Schwergewicht auf ihre Einsch\u00e4tzung, wonach die Video\u00fcberwachung zur Verhinderung von Straftaten nichts beitragen werde. 98 (24 %) waren pragmatisch der Auffassung, die Video\u00fcberwachung schade nicht und sei kosteng\u00fcnstig, was spreche also dagegen?</p><p>Um mit Letzterem zu beginnen: Eingriffe in unsere Grundrechte als nicht schadend zu klassifizieren, ist in unseren Augen gewagt, um es vorsichtig auszudr\u00fccken. Zudem m\u00fcssten die Videoaufzeichnungen aufwendig ausgewertet werden. Was daran so kosteng\u00fcnstig sein soll, wissen wir nicht.</p><p>Die empirischen Untersuchungen best\u00e4tigen in der Tat, dass der Video\u00fcberwachung bis auf wenige eng umgrenzte Ausnahmen keine abschreckende Wirkung zukommt. Dies gilt insbesondere f\u00fcr diejenigen Delikte, die als besonders bedrohlich empfunden werden, also (sexuelle) Gewaltdelikte.</p><p>Und so bleibt h\u00e4ufig tats\u00e4chlich nur der Hinweis darauf, die Video\u00fcberwachung sei zumindest ein taugliches Mittel zur Aufkl\u00e4rung von Straftaten, so eben auch unsere Mehrheit beim Voting. Abgesehen davon, dass damit ein Begleitaspekt pl\u00f6tzlich in das Zentrum des Polizeigesetzes r\u00fcckt, das prim\u00e4r der Gefahrenverhinderung gewidmet ist, sind wir uns auch hier nicht sicher: Nat\u00fcrlich gibt es den einen oder anderen Zufallstreffer, bei dem die Video\u00fcberwachung die Aufkl\u00e4rung beg\u00fcnstigt. Aber auch insoweit verm\u00f6gen empirische Untersuchungen die strukturelle Werthaftigkeit der Video\u00fcberwachung nicht zu best\u00e4tigen. Das reicht insoweit unserer Einsch\u00e4tzung nach nicht als Argument f\u00fcr eine Ausweitung der Video\u00fcberwachung, auch deshalb nicht, weil die Kosten in Gestalt der Freiheitseingriffe f\u00fcr eine gro\u00dfe Zahl von Betroffenen evident sind.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n"}]}, "23": {"date": "04.05.2017", "title": "Voting \u2013 erh\u00f6hte Polizeipr\u00e4senz in Freiburg", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Schon seit l\u00e4ngerer Zeit l\u00e4uft unser Online-Voting, in dem wir Sie fragten, was Sie von 25 zus\u00e4tzlichen PolizistInnen in Freiburg halten, die das Sicherheitsempfinden erh\u00f6hen sollen. 268 und damit 51\u00a0% sehen diese Reaktion aus Stuttgart auch auf j\u00fcngste gravierende Verbrechen in Freiburg \u201emehr als angemessen\u201c an. 30\u00a0% (158) hingegen verweisen darauf, dass das Sicherheitsempfinden eher von sozialer Unsicherheit beeinflusst werde. 19\u00a0% und damit 99 Abstimmende bef\u00fcrchten, dass diese zus\u00e4tzlichen PolizistInnen gravierende Straftaten nicht werden verhindern k\u00f6nnen.</p><p>Auch im letzten <a href=\"/newsletter/Lehrstuhlnewsletter vom 28.04.2017.pdf\">NL</a> sind wir wieder auf die insoweit angesprochene Problematik eingegangen und haben die These zu untermauern versucht, wonach das Sicherheitsempfinden nicht unwesentlich von sozialer (Un-)Sicherheit beeinflusst wird. Wir gehen ferner davon aus, dass eine erh\u00f6hte Polizeipr\u00e4senz jedenfalls die meisten Kapitalverbrechen nicht wird verhindern k\u00f6nnen, insbesondere auch deshalb, weil diese in aller Regel (und vielleicht erschreckenderweise) im sozialen Nahbereich und damit meist nicht im \u00f6ffentlichen Raum stattfinden. Die beiden j\u00fcngeren potenziellen Totschlagsf\u00e4lle in Freiburg und Endingen m\u00f6gen insoweit eine Ausnahme darstellen, zeigen aber auch, dass sie auch durch eine weiter erh\u00f6hte Polizeipr\u00e4senz vermutlich nicht h\u00e4tten verhindert werden k\u00f6nnen.</p><p>Ob man also vor diesen Erkenntnissen mehr Polizei auf den Stra\u00dfen von Freiburg als beruhigend oder beunruhigend ansieht, h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich von der eigenen politischen Einstellung ab \u2013 und vermutlich vom Auftreten der PolizistInnen. Sind sie eher AnsprechpartnerInnen oder beteiligen sie sich an proaktivem Vorgehen gegen die \u00fcblichen Verd\u00e4chtigen?</p><p>In unserem neuen <a href=\"/\">Voting</a> wollen wir mehr \u00fcber Ihre Einstellung zur Video\u00fcberwachung erfahren.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n"}]}, "24": {"date": "06.12.2016", "title": "Freiburg in Bewegung", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>In unserem Voting haben wir Sie gefragt, was Sie vom derzeitigen Zustand im r\u00e4umlichen Zentrum der Jurastudierenden halten. Das Seminar, also die Spezialbibliothek, ist verschwunden, der Platz der Synagoge seit l\u00e4ngerem und noch f\u00fcr viele weitere Monate eine Gro\u00dfbaustelle, an der immer mal wieder die Arbeit ruht. Die UB heimst derzeit <a href=\"http://fudder.de/so-laestert-extra-3-ueber-die-freiburger-ub--130254170.html\">\u00fcberregionale Preise als irrste Bibliothek</a> ein, die Jurastudierenden finden hier weit weniger Pl\u00e4tze f\u00fcr sich vor als im damaligen Seminar und sind nun nicht gerade die Lieblingsgruppe.</p><p>Bis zum 6. Dezember haben 432 ihre Stimme abgegeben. Mit 37,0 % knapp vorn liegt die Gruppe, der der derzeitige Zustand nicht sonderlich st\u00f6rt<strong><span>(\u201e</span></strong><span>Mir egal, ich bin nicht zum Sightseeing hier!\u201c). Knapp dahinter (36,6 %) liegen diejenigen, die die Situation \u201evor\u00fcbergehend nicht ideal, aber danach umso besser\u201c ansehen. Nur 26,4 % vermissen den Campus und empfinden dies als st\u00f6rend.</span></p><p>Dieses Ergebnis hat uns zugegeben doch \u00fcberrascht. Wie kommen die 158 Abstimmenden darauf, dass es \u201edanach\u201c umso besser wird? Wenn der Platz der Synagoge fertiggestellt ist, dann wird es sich nach nahezu allen Prognosen um einen Hitzeproduzenten handeln. Das Gr\u00fcn wird bis auf ein paar Alibib\u00e4ume verschwunden sein. Vielleicht wird ein urbaner Kristallisationspunkt entstehen, wenn ja, dann wird ordentlich was los sein. Warum sich in Zukunft die Situation in der UB verbessern oder entspannen sollte, ist uns auch nicht so ganz klar. Hofft man auf geburtenschw\u00e4chere Jahrg\u00e4nge oder darauf, dass Lesen &amp; Lernen aus der Mode kommt?</p><p>Unsere Bewunderung gilt den 160 Votern, die so konzentriert bei der Sache sind, dass sie um sich herum alles vergessen. Den 114, die einen Campus vermissen, sei gesagt: Im sog. Kontakthof werden sie sich f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre jedenfalls nicht treffen k\u00f6nnen. Hier wird eine Gro\u00dfbaustelle f\u00fcr die Renovierung des KG II eingerichtet werden. Aber danach wird alles besser: fast garantiert. Sie k\u00f6nnen es dann im Netz nachlesen, weil Sie eh nicht mehr hier sind.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n"}]}, "25": {"date": "05.10.2016", "title": "Startschuss zur neuen Exzellenzinitiative", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p class=\"MsoNormal\"><span>Am 28. September ist die <a href=\"http://www.dfg.de/service/presse/pressemitteilungen/2016/pressemitteilung_nr_44/index.html\">Exzellenzstrategie</a> des Bundes und der L\u00e4nder mit der Ausschreibung der Exzellenzcluster und der Exzellenzuniversit\u00e4ten endg\u00fcltig auf den Weg gebracht worden.</span></p><p class=\"MsoNormal\"><span>Wir hatten Sie gefragt, was Sie f\u00fcr Freiburg von dieser neuen Exzellenzinitiative halten. Bis heute haben sich 271 an dieser Abstimmung beteiligt. Nur eine Minderheit (15 %) kann mit diesem Gegenstand nichts anfangen. Stolze 56,4 % (152 Stimmen) w\u00fcrden sich freuen, wenn Freiburg wieder im Exzellenzkreis dabei w\u00e4re. 28,4 % sind kritischer eingestellt und bevorzugen eine solide fl\u00e4chendeckende Hochschulbildung ohne Leuchtt\u00fcrme.</span></p><p class=\"MsoNormal\"><span>Am LSH sind die Exzellenzbestrebungen seit vielen Jahren Thema. RH hat zu diesen immer wieder seine kritische Einstellung in News, Newsletter und Ver\u00f6ffentlichungen zum Ausdruck gebracht. Die Abstimmenden hat dies nicht sonderlich \u00fcberzeugt. Die kleine Hoffnung bleibt RH, dass bei derartigen Umfragen ein gewisser Prozentsatz in die Kategorie der Reaktanz fallen d\u00fcrfte. Auch ein Lothar Matth\u00e4us wird bei jeder neuen Trainerdiskussion ins Spiel gebracht \u2026</span></p><p class=\"MsoNormal\"><span>Das Dumme: Lothar Matth\u00e4us wird bei Sky bleiben und hier vergleichsweise wenig Unheil anrichten, die Exzellenzinitiative aber kommt. Und so werden Sie weiterhin unsere Argumente dagegen h\u00f6ren. Auch wenn es kaum jemanden interessiert.</span></p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n"}]}, "26": {"date": "17.06.2016", "title": "Strafverfahren gegen B\u00f6hmermann", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Julian Sigmund ", "author_link": "/personen/julian.sigmund/"}, "text": "<p class=\"MsoNormal\"><!--StartFragment-->Die Causa B\u00f6hmermann war das die \u00d6ffentlichkeit beherrschende Thema des Fr\u00fchjahrs. F\u00e4llt das vorgetragene Gedicht des Moderators \u00fcber den t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten Erdogan nun vollumf\u00e4nglich in den grundrechtlichen Schutzbereich der Meinungs- bzw. Kunstfreiheit oder \u00fcberschreitet es die Grenze zum Strafrecht? Nachdem die Bundesregierung die eingehende Strafanzeige Erdogans wegen Beleidigung eines ausl\u00e4ndischen Staatsoberhaupts gem\u00e4\u00df \u00a7 103 StGB gepr\u00fcft und eine Strafverfolgung zugelassen hatte (eine Bewertung dieser Entscheidung lesen Sie in unserem <a href=\"/newsletter/Lehrstuhlnewsletter%20vom%2013.05.2016.pdf\">Newsletter vom 13.5.</a> auf S. 2 f.), leitete die Staatsanwaltschaft Mainz ein Strafverfahren offiziell ein. In unserer Abstimmung wollten wir wissen, welchen Verfahrensausgang die User von Strafrecht-Online erwarten.</p><p class=\"MsoNormal\">Dem vorl\u00e4ufigen Endergebnis (Stand: 17.6.; 229 Stimmabgaben) zufolge kommt B\u00f6hmermann glimpflich davon. 41,4 % prognostizieren einen Freispruch. 32,3 % gehen gar von einer Einstellung des Verfahrens aus. Bemerkenswert verlief indes die Entwicklung der Stimmenverteilung. W\u00e4hrend in den ersten Tagen der Abstimmung, in denen das Thema medial noch omnipr\u00e4sent war und eine breite Solidarisierungswelle mit B\u00f6hmermann durchs Land schwappte, die eine Einstellung oder einen Freispruch erwartende Mehrheit \u00fcberw\u00e4ltigend war, wuchs der Anteil derjenigen, die eine Verurteilung B\u00f6hmermanns f\u00fcr den wahrscheinlichsten Verfahrensausgang halten, beharrlich an und betr\u00e4gt nach derzeitigem Stand immerhin knapp \u00fcber 25 %.</p><p class=\"MsoNormal\">Das ver\u00e4nderte Abstimmungsverhalten mag auch unter dem Eindruck der in der Zwischenzeit erfolgten zivil- und verwaltungsrechtlichen Urteile das Gedicht betreffend gestanden haben. Das Landgericht Hamburg <a href=\"http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/hamburger-landgericht-verbietet-teile-von-jan-boehmermanns-schmaehkritik-14238344.html\">erlie\u00df eine einstweilige Verf\u00fcgung gegen B\u00f6hmermann</a> , die ihm die Wiederholung bestimmter Passagen des Gedichts, die das Gericht als schm\u00e4hend und ehrverletzend einordnete, verbietet. Und das Verwaltungsgericht Berlin <a href=\"http://www.n-tv.de/politik/Gericht-verbietet-Ziegendemo-in-Berlin-article17478236.html\">untersagte die Pr\u00e4sentation des Gedichts</a> auf einer Demonstration vor der t\u00fcrkischen Botschaft.</p><p class=\"MsoNormal\">F\u00fcr das parallel laufende Strafverfahren entfalten die diesen Entscheidungen zugrunde liegenden Abw\u00e4gungen jedoch keine pr\u00e4judizielle Wirkung. Die Staatsanwaltschaft Mainz wird zun\u00e4chst das Vorliegen der Voraussetzungen einer Verfahrenseinstellung sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen haben. Dabei kann nicht nur die Einstellung wegen fehlenden Tatverdachts gem\u00e4\u00df \u00a7 170 Absatz 2 StPO eine Rolle spielen, sollte die Staatsanwaltschaft den grundrechtlichen Positionen rechtfertigende Wirkung zumessen und eine Verurteilung daher aus rechtlichen Gr\u00fcnden f\u00fcr unwahrscheinlich erachten. Auch eine Einstellung aus Opportunit\u00e4tsgr\u00fcnden nach den \u00a7\u00a7 153 ff. StPO kommt in Betracht. Diese verlangt zwar ein fehlendes oder geringes und zu kompensierendes \u00f6ffentliches Interesse an der Strafverfolgung, ist aber nicht bereits wegen der Prominenz des T\u00e4ters oder der breiten \u00f6ffentlichen Erregung ausgeschlossen (vgl. die Einstellungsentscheidungen in den Strafverfahren gegen Sebastian Edathy, Bernie Ecclestone oder Helmuth Kohl).</p><p class=\"MsoNormal\">Kommt es hingegen tats\u00e4chlich zu einer Anklage und in der Folge gar zu einer Verurteilung, d\u00fcrfte diese in erster Linie eine gro\u00dfe symbolische Wirkung haben. Denn was die konkrete Bemessung der Strafe gegen B\u00f6hmermann anbelangt, so w\u00e4re auch an \u00a7 60 StGB zu denken, demzufolge von Strafe bei im Anschluss an die Tat erlittenen au\u00dferstrafrechtlichen Nachteilen \u2013 B\u00f6hmermann erhielt Morddrohungen und wurde \u00fcber Tage auch im privaten Umfeld von Fotografen umlagert - abgesehen werden kann.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n"}]}, "27": {"date": "03.05.2016", "title": "Reform des Schwerpunktbereiches", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p class=\"MsoNormal\"><!--StartFragment-->Wir hatten die Reform des Schwerpunktbereichs zur Diskussion gestellt, die in Freiburg mittlerweile in trockenen T\u00fcchern ist. In vielen anderen Fakult\u00e4ten ist dies schon l\u00e4nger der Fall. 159 User beteiligten sich an der Abstimmung, von denen sich 28 % mit der alten Regelung zufrieden zeigten. Wir wissen nicht genau, ob hier diejenigen abstimmten, die durch diese M\u00fchle bereits gegangen sind und niemandem g\u00f6nnen, dass er es leichter haben solle. 47 % und damit knapp die H\u00e4lfte vermutet, dass es an der Freiburger Fakult\u00e4t noch immer erheblich anspruchsvoller als an anderen Universit\u00e4ten zugeht. Dies l\u00e4sst sich bei einem Vergleich mit unseren Nachbarn in Baden-W\u00fcrttemberg tats\u00e4chlich nicht ganz von der Hand weisen. Mehr Zugest\u00e4ndnisse wollte Freiburg deshalb nicht machen, weil der Schwerpunktbereich als wichtige Profilierung nicht erheblich von seiner Bedeutung einb\u00fc\u00dfen sollte, die ja ohnehin in der Praxis nicht allzu hoch veranschlagt wird. 25 % stellen immerhin fest, dass es tats\u00e4chlich bei der Pr\u00fcfungsbelastung Erleichterungen gegeben hat.</p><p>Das Schwerpunktbereichsstudium bleibt damit ein schwieriger Ausbildungsabschnitt: Er will besondere Interessen bedienen und f\u00f6rdern, soll aber das Studium nicht dominieren. Welche Rolle der Schwerpunkt effizienztheoretisch hat, bleibt ein wenig im Dunkeln. Und daher ist auch die Wahl eines der Schwerpunktbereichs selbst von vielen Zweifeln begleitet (vgl. hierzu auch j\u00fcngst der <a href=\"/newsletter/Lehrstuhlnewsletter%20vom%2022.04.2016.pdf\">NL</a> des LSH unter V.).<!--EndFragment--></p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n"}]}, "28": {"date": "22.01.2016", "title": "Die neue UB", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>In unserer letzten Abstimmung hatten wir Sie nach unserer <a href=\"https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/53/Uni_Bibliothek_%28Freiburg%29_jm33894.jpg\">neuen UB</a> in Freiburg befragt.\u00a0</p><p>290 haben bis heute ihre Stimme abgegeben. Ein knappes Drittel davon (30,3 %) empfindet die neue UB als einen Quantensprung f\u00fcr die Jurastudierenden. Weitere 36,9 % sind grunds\u00e4tzlich positiv gestimmt, es m\u00fcsse nur noch an ein \u201epaar Stellschrauben\u201c gedreht werden. 32,8 % hingegen vermissen das Seminar im KG II, und zwar nicht nur aus sentimentalen Gr\u00fcnden.</p><p>Ist doch eigentlich gar kein so schlechtes Zeugnis f\u00fcr die UB. Herr Degelo wiederum, seines Zeichens Architekt mit mimosenhaften Starall\u00fcren, w\u00fcrde ein solches Ergebnis \u2013 sollte es ihm zu Gesicht kommen \u2013 zum Anlass nehmen, auf ein Einstampfen des Geb\u00e4udes zu dr\u00e4ngen. Der Freiburger Mob habe es einfach nicht verdient.<br/>\u00a0</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n"}]}, "29": {"date": "24.09.2015", "title": "Fakult\u00e4tskarrieretag", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Schon seit einiger Zeit l\u00e4uft unsere Abstimmung zur Bewertung der Fakult\u00e4tskarrieretage. 228 beteiligten sich bis heute an der Abstimmung. 38 % sahen in diesen eine \u201egewinnbringende M\u00f6glichkeit, schon einmal fr\u00fchzeitig Kontakte zu kn\u00fcpfen und sich \u00fcber m\u00f6gliche k\u00fcnftige Berufsfelder zu informieren\u201c. 62 % hingegen interpretierten die Fakult\u00e4tsveranstaltung als eine \u201eWerbeveranstaltung der \u00fcblichen Verd\u00e4chtigen (= M\u00e4chtigen), die sich ihre systemtreue Klientel sichern wollen\u201c.\u00a0</p><p>Das Ergebnis \u00fcberrascht: Denn die offizielle in jedem Kontext verbreitete Lesart dieses Angebots ist durchgehend euphorisch, die akademische Ausbildung und die sich anschlie\u00dfende Berufspraxis bewegten sich zum Wohle der Studierenden aufeinander zu.</p><p>Jedenfalls RH aber sieht hierin mit der sicheren Mehrheit der Abstimmenden einen Wolf im Schafspelz, der in der Tat eine weitere Systemstabilisierung beabsichtigt. Das braucht nun die meisten nicht sonderlich zu beunruhigen, weil sie eben nat\u00fcrlich Teil des Systems werden und von diesem profitieren wollen. Nur sollte man sich bewusst werden, wer alles nicht auf dem Fakult\u00e4tskarrieretag vertreten ist, um die juristisch Besten zu werben. Und ein weiteres Mal wird das kritische Potenzial der Studierenden marginalisiert.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n"}]}, "30": {"date": "19.05.2015", "title": "Freiburg und die Verwahrlosung \u00fcber Graffiti", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Schon vor einiger Zeit hatten wir in unserem Online-Voting gefragt, wie Sie die Berichterstattung vornehmlich in der Badischen Zeitung \u00fcber Freiburg und seine vorgeblich dramatischen Probleme empfinden, die in einer zunehmenden Verm\u00fcllung und Grafftiti an allen Ecken und Enden zum Ausdruck k\u00e4men.</p><p>Von 206 Stimmen entfielen lediglich 16 % auf die Einsch\u00e4tzung, es handele sich um den \u00fcblichen Aktionismus des Einzelhandels, der in jeder Abweichung von seinem Ideal einer f\u00fcr \u00f6konomische Interessen attraktiven Umgebung den Untergang w\u00e4hne.</p><p>42,2 % teilen die Einsch\u00e4tzung einer st\u00f6renden Abweichung, w\u00e4hrend 41,8 % eine lebendige Stadt auch durch ihre Differenz definiert sehen, die beispielsweise auch durch Graffiti zum Ausdruck komme.</p><p>Immerhin knapp 60 % der Voter haben somit eine tendenziell kritische Einstellung zu dieser Berichterstattung. Weil wir aber davon ausgehen, dass der Einzelhandel von diesem Schandfleck der Internetkultur - von strafrecht-online.org - gar keine Kenntnis hat, also im Wesentlichen die Klientel der Studierenden sich an der Abstimmung beteiligte, ein uns doch eher nachdenklich stimmendes Ergebnis. Wir freuen uns daher auf Ihre Comments, die uns Ihre Abstimmung ein wenig erl\u00e4utert.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nLinks zum Artikel\n"}, {"type": "text + image", "image": "https://encrypted-tbn0.gstatic.com/images?q=tbn%3AANd9GcQeanraWztrUiw2YZ90GCNVuQTex3nToU4yO1sE3nHoq1Vhe9j1LXCWug", "text": "<p>Wie die Stadt mit den kolportierten gro\u00dfen Sorgen umgehen m\u00f6chte, lesen Sie <a href=\"http://www.badische-zeitung.de/freiburg/freiburg-sagt-dem-schmuddel-image-den-kampf-an--101413850.html\">hier</a>.</p>"}, {"type": "only text", "text": "<h3>In der Lokalpresse h\u00e4ufen sich die Meldungen \u00fcber eine vorgeblich zunehmend verm\u00fcllte Stadt voller Graffiti und finsterer Ecken.</h3><p>Der \u00fcbliche Aktionismus des Einzelhandels,der in jeder Abweichung von seinem Ideal den Untergang wittert.</p><p>Ist mit in letzter Zeit ehrlich gesagt auch st\u00f6rend aufgefallen.</p><p>Eine lebendige Stadt definiert sich eben auch durch ihre Differenz,die beispielsweise durch Graffiti zum Ausdruck kommt.</p>"}]}, "31": {"date": "27.02.2015", "title": "Maas macht mobil", "is_evaluation": true, "author": {"author_text": " Von Roland Hefendehl ", "author_link": "/personen/roland.hefendehl/"}, "text": "<p>Im letzten <a href=\"/newsletter/Lehrstuhlnewsletter%20vom%2013.02.2015.pdf\">NL (unter II.)</a> haben wir die j\u00fcngsten populistischen Bem\u00fchungen unseres Bundesjustizministers nachgezeichnet, \u00fcber die das Strafgesetzbuch endg\u00fcltig\u00a0 im Bereich der verfassungswidrigen Vorfeldkriminalisierung angelangt ist.</p><p>Diejenigen, die sich an unserer derzeitigen Abstimmung beteiligt haben (am 27.2. waren dies 249 Personen), sehen dies \u00fcberwiegend \u00e4hnlich: Knapp 70 % sind der Auffassung, dass die j\u00fcngten Anschl\u00e4ge kein Grund seien. elementare Grundrechte der Privatheit auszudehnen und die Rolle des Strafrechts zu \u00fcberdehnen. 21 % hingegen sympathisierten mit der Sichtweise von Maas und pl\u00e4dierten f\u00fcr eine weitere Ausdehnung des Vorbereitungsstrafrechts. Wie im NL ausgef\u00fchrt, wird nun die Luft d\u00fcnn, noch extremer vorzugehen. Und dies scheint uns kein gutes Zeichen zu sein.</p>", "widgets": [{"type": "headline", "content": "\nAbstimmung\n"}]}}